\documentclass{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[scaled=.95]{helvet}% helvetica as the origin of arial
\usepackage[helvet]{sfmath}    % for the mathematical enviroments
\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}

%% ETH beamer theme
% Options: [default]
%   itemsblack/[itemsblue]: change color of bullets etc. to black/blue in
%   itemize style environments
%   [titlesblack]/titlesblue: change color of frame titles/subtitles to
%   black/blue
% \usetheme[itemsblack,titlesblack]{eth}
\usetheme{eth}

%% Theme uses ETH blue color by default. Can be changed to any color using this
%% command:
\setbeamercolor{structure}{fg=ETHred}

%% Mandatory variables
\author{Filipe Saraiva}
\title{Simplex e Condições Complementares de Folga}
\subtitle{Matemática Computacional I}
\institute{UFPA}
\date{\today}

\begin{document}

\begin{frame}
    \maketitle
\end{frame}

\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents
\end{frame}

\section{Introdução}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Introdução}
Conforme comentado, o problema Dual é um problema complementar ao Primal que
navega no espaço de busca também complementar ao Primal.
\newline\newline
Além de modelar o Dual a partir de dados do Dual, existe uma relação entre os
dois também na aplicação do Simplex, conforme veremos a seguir.
\end{frame}

\section{Simplex no Dual}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Simplex no Dual}
Na relação Primal-Dual, quando existe apenas uma solução, é possível encontrar
a solução ótima tanto em um como em outro aplicando o Simplex ao problema
complementar.
\newline\newline
Nesses casos, o valor da Função Objetivo terá o mesmo valor em ambos os
problemas, já as variáveis de decisão poderão ser encontradas a partir da teoria
das folgas complementares.
\end{frame}

\begin{frame}{Simplex no Dual -- Exemplo}
Problema Primal:
\newline\newline 
\begin{center}
 $\text{Min Z} = 10 X_1 + 4 X_2$
 \newline Suj. a: $\begin{cases}
 3 X_1 + 2 X_2 \geq 60\\
 6 X_1 + 2 X_2 \geq 84\\
 3 X_1 + 6 X_2 \geq 72\\
 X_i \geq 0, \forall i = \{1, 2\}
                  \end{cases}$
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Simplex no Dual -- Exemplo}
\begin{columns}
\begin{column}{0.5\textwidth}
Primal:
\begin{center}
 $\text{Min Z} = 10 X_1 + 4 X_2$
 \newline Suj. a: $\begin{cases}
 3 X_1 + 2 X_2 \geq 60\\
 6 X_1 + 2 X_2 \geq 84\\
 3 X_1 + 6 X_2 \geq 72\\
 X_i \geq 0, \forall i = \{1, 2\}
                  \end{cases}$
\end{center}
\end{column}
\hfill
\begin{column}{0.5\textwidth}
Dual:
\begin{center}
 $\text{Max D} = 60 W_1 + 84 W_2 + 72 W_3$
 \newline Suj. a: $\begin{cases}
 3 W_1 + 6 W_2 + 3 W_3 \leq 10\\
 2 W_1 + 2 W_2 + 6 W_3 \leq 4\\
 W_i \geq 0, \forall i = \{1, 2, 3\}
                  \end{cases}$
\end{center}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Simplex no Dual -- Exemplo}
É possível aplicar o Simplex no Dual. Primeiro, colocando-o na Forma Padrão
(que também será Canônica):
\newline 
\begin{center}
 $\text{Max D} = 60 W_1 + 84 W_2 + 72 W_3$
 \newline Suj. a: $\begin{cases}
 3 W_1 + 6 W_2 + 3 W_3 + W_1^F = 10\\
 2 W_1 + 2 W_2 + 6 W_3 + W_2^F = 4\\
 W_1, W_2, W_3, W_1^F, W_2^F \geq 0
                  \end{cases}$
\end{center}
Onde as variáveis de folga serão nomeadas como $W_i^F$.
\end{frame}

\begin{frame}{Simplex no Dual -- Exemplo}
Aplicando o Simplex ao modelo do Dual, chegaremos ao seguinte tableau ótimo:
\newline
\begin{table}[]
    \centering
    \begin{tabular}{l|lllll|l}
\ & $W_1$ & $W_2$ & $W_3$ & $W_1^F$ & $W_2^F$ & b \\ \hline
$W_2$ & 0 & 1 & -2 & 0,33 & -0,5 & 1,33  \\
$W_1$ & 1 & 0 & 5 & -0,33 & 1 & 0,67 \\ \hline
F. O. & 0 & 0 & 60 & 8 & 18 & D - 152
    \end{tabular}
   \end{table}
Essa será a solução ótima do Dual:
\newline\newline
$W$* = [0,67 1,33 0 0 0]; $D$* = 152
\end{frame}

\begin{frame}{Simplex no Dual -- Exemplo}
Obtida a solução do Dual fica a pergunta:
\begin{center}
 Como obter a solução ótima do Primal?
\end{center}
\end{frame}

\section{Condições de Complementaridade de Folga}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Condições de Complementaridade de Folga}
Assim como os problemas Primal e Dual são complementares, as variáveis dos
mesmos também guardam relação de complementaridade.
\newline\newline
No caso, um teorema na área indica que para a solução ótima de uma variável
Primal ou Dual, ou a Primal ou a Dual (apenas um deles) será zero. Ou seja:
\begin{center}
 $X_i$*$W_j$* = 0
\end{center}
Para $X_i$ e $W_j$ relacionados.
\end{frame}

\begin{frame}{Condições de Complementaridade de Folga}
E para encontrarmos as relações entre as variáveis do Primal e Dual basta
fazermos o seguinte:
\begin{itemize}
 \item As variáveis do Primal se relacionam com as variáveis de folga do Dual;
 \item As variáveis de folga do Primal se relacionam com as variáveis do Dual.
\end{itemize}
Lembrando que para montarmos o Dual as variáveis do Primal delimitam o sinal da
restrição do Dual -- portanto, a variável de folga da restrição do Dual terá
relação com a variável do Primal que delimitou o sinal da restrição.
\end{frame}

\begin{frame}{Condições de Complementaridade de Folga}
Colocando o nosso exemplo na Forma Padrão teremos:
\newline\newline
\begin{columns}
\begin{column}{0.5\textwidth}
Primal:
\begin{center}
 $\text{Min Z} = 10 X_1 + 4 X_2$
 \newline Suj. a: $\begin{cases}
 3 X_1 + 2 X_2 - X_1^F = 60\\
 6 X_1 + 2 X_2 - X_2^F = 84\\
 3 X_1 + 6 X_2 - X_3^F = 72\\
 X_1, X_2, X_1^F, X_2^F, X_3^F \geq 0
                  \end{cases}$
\end{center}
\end{column}
\hfill
\begin{column}{0.5\textwidth}
Dual:
\begin{center}
 $\text{Max D} = 60 W_1 + 84 W_2 + 72 W_3$
 \newline Suj. a: $\begin{cases}
 3 W_1 + 6 W_2 + 3 W_3 + W_1^F = 10\\
 2 W_1 + 2 W_2 + 6 W_3 + W_2^F = 4\\
 W_1, W_2, W_3, W_1^F, W_2^F \geq 0
                  \end{cases}$
\end{center}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Condições de Complementaridade de Folga}
A relação será a seguinte:
\newline
\begin{table}[]
    \centering
    \begin{tabular}{c|c}
\hline \textbf{Primal} & \textbf{Dual}\\ \hline
\textbf{Variáveis} & \textbf{Variáveis de Folga}\\ \hline
$X_1$ & $W_1^F$\\
$X_2$ & $W_2^F$\\ \hline
\textbf{Variáveis de Folga} & \textbf{Variáveis}\\ \hline
$X_1^F$ & $W_1$\\
$X_2^F$ & $W_2$\\
$X_3^F$ & $W_3$\\ \hline
    \end{tabular}
   \end{table}
\end{frame}

\begin{frame}{Condições de Complementaridade de Folga}
E finalmente sabendo-se que o produto entre as variáveis relacionadas será igual
a 0 e que apenas uma delas será 0 na solução ótima, tems-se:
\newline
\begin{center}
$X_1$*$W_1^F$* = 0\\
$X_2$*$W_2^F$* = 0\\
$X_1^F$*$W_1$* = 0\\
$X_2^F$*$W_2$* = 0\\
$X_3^F$*$W_3$* = 0
\end{center}
\end{frame}

\section{Solução Ótima do Dual a partir do Primal}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Solução Ótima do Dual a partir do Primal}
Por conta do Teorema das Folgas Complementares, podemos encontrar quem são os
valores $X_i$ = 0 para substituí-los no sistema de equações da Forma Padrão do
Primal e, assim, encontrar a solução ótima do Primal.
\end{frame}

\begin{frame}{Solução Ótima do Dual a partir do Primal}
Relembrando a Solução Ótima do Dual:
\newline
\begin{table}[]
    \centering
    \begin{tabular}{l|lllll|l}
\ & $W_1$ & $W_2$ & $W_3$ & $W_1^F$ & $W_2^F$ & b \\ \hline
$W_2$ & 0 & 1 & -2 & 0,33 & -0,5 & 1,33  \\
$W_1$ & 1 & 0 & 5 & -0,33 & 1 & 0,67 \\ \hline
F. O. & 0 & 0 & 60 & 8 & 18 & D - 152
    \end{tabular}
   \end{table}

$W$* = [0,67 1,33 0 0 0]; $D$* = 152
\end{frame}

\begin{frame}{Solução Ótima do Dual a partir do Primal}
Relembrando das relações entre as variáveis:
\newline
\begin{center}
$X_1$*$W_1^F$* = 0\\
$X_2$*$W_2^F$* = 0\\
$X_1^F$*$W_1$* = 0\\
$X_2^F$*$W_2$* = 0\\
$X_3^F$*$W_3$* = 0
\end{center}
Como $W_1$* $\neq$ 0 e $W_2$* $\neq$ 0, implica que $X_1^F$ = 0 e $X_2^F$ = 0.
\end{frame}

\begin{frame}{Solução Ótima do Dual a partir do Primal}
Já sabemos os valores de $X_1^F$ e $X_2^F$. Vamos substituí-los na Forma Padrão
do Primal?
\begin{center}
 $\text{Min Z} = 10 X_1 + 4 X_2$
 \newline Suj. a: $\begin{cases}
 3 X_1 + 2 X_2 - X_1^F = 60\\
 6 X_1 + 2 X_2 - X_2^F = 84\\
 3 X_1 + 6 X_2 - X_3^F = 72\\
 X_1, X_2, X_1^F, X_2^F, X_3^F \geq 0
                  \end{cases}$
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Solução Ótima do Dual a partir do Primal}
Temos agora um sistema de equações com 3 variáveis e 3 equações.
\newline
Portanto, podemos resolvê-lo pelo método da substituição.
\begin{center}
 $\text{Min Z} = 10 X_1 + 4 X_2$
 \newline Suj. a: $\begin{cases}
 3 X_1 + 2 X_2 = 60\\
 6 X_1 + 2 X_2 = 84\\
 3 X_1 + 6 X_2 - X_3^F = 72\\
 X_1, X_2, X_1^F, X_2^F, X_3^F \geq 0
                  \end{cases}$
\end{center}
Recomanda-se aos alunos fazê-lo como exercício.
\end{frame}

\section{Conclusões}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Conclusões}
 \begin{itemize}
  \item Algumas vezes o Dual é mais simples de resolver do que o Primal;
  \item O Teorema da Complementaridade de Folga permite encontrar a solução
  ótima do Primal a partir da solução ótima do Dual, e vice-versa.
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \maketitle
\end{frame}

\end{document}
